美控兩中國公民涉網絡間諜活動 指受害人包括香港示威者

美國司法部周二(21日)起訴兩名中國公民，指控他們在一個長達10年的網絡犯罪活動中，涉嫌入侵多國公司，包括國防承包商及研發新型冠狀病毒的公司，竊取武器設計、藥物資訊及軟件原始碼等，成功竊取價值數以億計美元的商業機密，並企圖竊取美國研發新冠肺炎疫苗的資料。傳媒向中國駐美大使館查詢，未獲回應。

美國司法部指，受害公司全球多國都有，包括英國的人工智能企業、西班牙國防承包商及澳洲的太陽能企業，到今年初，兩人入侵麻省及馬里蘭州兩間研發新型冠狀病毒疫苗的公司。

控罪書指，兩名被告是中國國務院轄下國家安全部的承辦商人員，該部門向涉案黑客提供資料，透過軟件漏洞滲透目標，收集情報，受害人包括香港示威者、西藏流亡精神領袖達賴喇嘛的辦公室及一個內地非牟利基督教組織。

負責國安事務的助理司法部長德默斯(John Demers)表示，涉案黑客行為顯示，北京對發生在中國境內的黑客活動，視而不見。兩人偷取資料除了為了自己牟利之外，亦清楚有關資料對中國政府具有價值。

兩人將被控竊取商業機密及串謀電匯詐騙等罪名，一旦罪成最高將面臨40年監禁。但由於兩人正身處中國，相信不太可能引渡到美國受審。

派架無人機去斬9佢首啦屌